Le jeu d’échecs oppose deux joueurs de part et d’autre d’un tablier appelé échiquier composé de soixante-quatre cases claires et sombres nommées les cases blanches et les cases noires. Les joueurs jouent à tour de rôle en déplaçant l'une de leurs seize pièces et pions (ou deux pièces en cas de roque), claires pour le camp des blancs, sombres pour le camp des noirs. Chaque joueur possède au départ un roi, une dame, deux tours, deux fous, deux cavaliers et huit pions. Le but du jeu est d'infliger à son adversaire un échec et mat, une situation dans laquelle le roi d'un joueur est en prise sans qu'il soit possible d'y remédier.

\medskip

Le jeu a été introduit dans le Sud de l'Europe à partir du Xe siècle par les Arabes, mais on ignore où il fut inventé exactement. Il dérive du shatranj ou chatrang qui lui-même est la version perse du chaturanga de l'Inde classique. Les règles actuelles se fixent à partir de la fin du XVe siècle. Le jeu d’échecs est l'un des jeux de réflexion les plus populaires au monde. Il est pratiqué par des millions de gens sous de multiples formes : en famille, entre amis, dans des lieux publics, en club, en tournoi, par correspondance, sur Internet, aux niveaux amateur comme professionnel. Depuis son introduction en Europe, le jeu d'échecs jouit d'un prestige et d'une aura particulière qui l’a fait passer du « jeu des rois » au  « roi des jeux » ou encore « le noble jeu », en référence à sa dimension tactique et à sa notoriété internationale. Il a très largement inspiré la culture, en particulier la peinture, la littérature et le cinéma.

\medskip

La compétition aux échecs existe depuis les origines. On en trouve trace à la cour d'Haroun ar-Rachid au VIIIe siècle. Le premier tournoi de l'ère moderne a lieu à Londres en marge de l'Exposition universelle de 1851. La compétition est régie par la Fédération internationale des échecs (FIDE). Parallèlement, l'Association of Chess Professionals défend les intérêts des joueurs professionnels. Le premier champion du monde d'échecs est Wilhelm Steinitz en 1886 ; en 2017, le champion du monde est le Norvégien Magnus Carlsen.

\medskip

Une partie d'échecs commence dans la position initiale ci-dessous,


\begin{center}

\setchessboard{tinyboard,showmover=false}
\newchessgame
\chessboard

\end{center}

\medskip

Les blancs jouent le premier coup puis les joueurs jouent à tour de rôle en déplaçant à chaque fois une de leurs pièces (deux dans le cas d'un roque). Le but du jeu est donc d'infliger un échec et mat à son adversaire. Le terme échec et mat vient de š?h m?ta, « le roi est mort », pour indiquer la défaite du roi. Le mot š?h (« roi » en persan) est à l'origine du mot échec et du nom des échecs dans un grand nombre de langues.

\medskip

Dans cet ouvrage, je vais m’évertuer à (ne pas) vous apprendre à jouer aux échecs en vous montrant des « clés » qui vous permettront de prendre plaisir à ce jeu. Je vous présenterais les règles de jeu qui m’ont été enseignées ou que j’ai découvert lors de mes nombreuses parties jouées, analysées ou observées. 

\thispagestyle{empty}

\onecolumn